%!TeX root=./torneio.tex

\subsection{Inserção e remoção em torneio} \label{trni:secao}

Assim como fizemos na seção \ref{abb}, além das operações
\textsc{advance}$(t)$, \textsc{change}$(j, v)$ e
\textsc{query\_max}$()$ poderíamos querer dar suporte a operações
como:

\begin{itemize}
    \item \textsc{insert}$(v, x_t)\rightarrow$ insere um elemento
    com velocidade $v$ e valor $x_t$ no instante \now;
    \item \textsc{delete}$(i) \rightarrow$ remove o elemento $i$ no
    instante \now.
\end{itemize}
Agora, diferentemente da seção \ref{abb}, não utilizaremos uma nova
estrutura para dar suporte à essas operações, pois um torneio já
suporta operações como inserção e remoção de elementos em tempo
logarítmico. Porém, da maneira como se encontra a interface,
poderíamos ter problemas como espaços de memória ociosos após várias
remoções ou um gasto elevado de tempo redimensionando vetores para
que suportem a inserção de novos elementos. Dessa forma,
descreveremos a seguir alterações a serem feitas na interface para
evitar problemas como os citados.

Inicialmente o vetor que guarda o torneio começa com os elementos
ocupando as suas últimas posições e construímos o torneio de acordo
com o valor de cada elemento no instante $t = 0$.

Uma vez de posse do torneio montado, construímos um certificado para
cada elemento no torneio. Agora os certificados não serão mais
mantidos em um vetor; serão mantidos junto dos elementos para
facilitar a inserção e remoção de certificados, já que estas vêm
junto com a inserção e remoção de elementos. O certificado de um
elemento $e$ se refere à relação estabelecida entre o elemento $e$ e
o elemento $k$, que é o elemento que venceu $e$ na última partida
que $e$ disputou, consiste no instante de tempo em que o elemento
$e$ passará a ter um valor maior que o valor do elemento $k$, se
esse instante for maior que o instante atual. Do contrário, o
certificado consiste em $+\infty$.

Note que o elemento que está na primeira posição do torneio não é
vencido por ninguém no instante \now. Portanto, daremos o valor
$+\infty$ para o seu certificado.

Esses $n$ certificados serão colocados em uma fila de prioridade,
com o prazo de validade como chave. O certificado com menor prazo de
validade estará ocupando a primeira posição da fila. Na verdade,
como os certificados estarão diretamente ligados aos elementos,
colocaremos os elementos na fila de prioridade. Além disso, a
interface da fila de prioridade passará a suportar as operações
\textsc{insertPQ}$(Q, e)$ e \textsc{deletePQ}$(Q, e)$.

Para descrever as implementações das operações, vamos estabelecer os
nomes dos objetos, variáveis e rotinas auxiliares utilizados:
\begin{enumerate}
    \item $n$: número de elementos no instante \now;
    \item \elemento: objeto com os seguintes atributos:
    \begin{enumerate}
        \item \id: atributo para identificar o objeto.
        Daqui em diante, usaremos elemento $i$ para se referir
        ao elemento cujo \id~é $i$;

        \item \speed: a velocidade do elemento;

        \item \initv: é o valor que o elemento possuía no
        instante $t = 0$;

        \item \cert: o tempo de validade do certificado do
        elemento;

        \item \pqpos: atributo que aponta para a posição do
        elemento na fila de prioridade;

        \item \lastmatch: atributo que aponta para a posição do
        vetor \torneio~em que o elemento disputou sua última
        partida.
    \end{enumerate}
    \item \torneio: vetor, de $2n - 1$ posições, que guarda
    apontadores para os elementos formando um torneio de acordo com
    seus valores no instante \now;

    \item \Q: fila de prioridade que contém os elementos, o elemento
    com certificado de menor valor estará a frente da fila;

    \item \textsc{insertTourn}$(e) \rightarrow$ insere $e$, que é um
    elemento, no torneio e atualiza os certificados necessários no
    processo;

    \item \textsc{deleteTourn}$(e) \rightarrow$ remove $e$, que é um
    elemento, do torneio e atualiza os certificados necessários no
    processo.
\end{enumerate}
Para a implementação das operações \textsc{change}$(j, v)$ e
\textsc{delete}$(i)$ precisamos de alguma maneira recuperar um
elemento baseado no seu \id. Para tal, podemos utilizar estruturas
como uma árvore de busca binária balanceada ou uma tabela de
dispersão. A seguir~estão três operações que nos ajudarão a
recuperar os elementos:
\begin{enumerate}
    \item \textsc{getObject}$(i)\rightarrow$ retorna o elemento $i$;
    \item \textsc{insertObject}$(e) \rightarrow$ insere $e$, que é
    um elemento, na estrutura;
    \item \textsc{deleteObject}$(e) \rightarrow$ remove $e$, que é
    um elemento, da estrutura.
\end{enumerate}
Para permitir a inserção e remoção de certificados, a interface da
fila de prioridade será reformulada, contando com duas operações
extras:
\begin{enumerate}
    \item \textsc{insertPQ}$(Q, e) \rightarrow$ insere $e$ na fila
    de prioridade $Q$;
    \item \textsc{deletePQ}$(Q, e) \rightarrow$ remove $e$ da fila
    de prioridade $Q$;
    \item \textsc{updatePQ}$(Q,e,t) \rightarrow$ muda o valor do
    certificado de $e$ para $t$ e atualiza a fila de prioridade $Q$;
    \item \textsc{minPQ}$(Q) \rightarrow$ devolve o elemento com o
    certificado de menor valor da fila de prioridade $Q$.
\end{enumerate}
A operação \textsc{updatePQ}$(Q,e,t)$ pode ser implementada em tempo
logarítmico graças ao atributo \pqpos~dos elementos.

Um evento está associado a um certificado $(e, t)$ que expira no
instante $t$. Na implementação da operação \textsc{event},
utilizaremos a rotina \textsc{update}$(e)$, do algoritmo
\ref{torneioi:update}, que calcula a nova validade $t$ do
certificado do elemento $e$, e chama a rotina $\textsc{updatePQ}(Q,
e, t)$.

\input{algoritmos/maximo/torneio/insertdelete/update}

\input{algoritmos/maximo/torneio/insertdelete/event}

No trecho das linhas 5 - 11 do código \ref{torneioi:evento}, o
resultado da partida entre o elemento~$j$ e seu adversário que se
encontra na posição $k$ de \torneio~é recalculado, e o certificado
correspondente é atualizado. Caso o resultado da partida tenha sido
alterado, a verificação se propaga para o nível de cima.

A operação \textsc{query\_max}$()$, no algoritmo
\ref{torneioi:query}, consiste em devolver \torneio$[1]$, enquanto
que a operação \textsc{change}$(j, v)$ consiste em recuperar o
elemento~$j$, alterar seu atributo \initv~para
$x_0+(\mathit{speed}-v)\cdot now$, \textit{speed} para \textit{v} e
recalcular os eventuais certificados de que $j$ participa. Para
tanto, a partir da posição $i$ mais alta em que $j$ se encontra no
vetor \torneio, podemos recalcular \textit{cert}$[j]$ e então
continuamos visitando as partidas em que $j$ participou para
atualizar os certificados daqueles que perderam de $j$, acionando a
rotina \textsc{updatePQ} para fazer os devidos acertos em $Q$
correspondentes a estas modificações.

\input{algoritmos/maximo/torneio/insertdelete/query_max}

\input{algoritmos/maximo/torneio/insertdelete/change}

A operação \textsc{insert}$(v, x_t)$ consiste em criar um novo elemento,
inicializando seus atributos com os devidos valores,
inseri-lo no torneio e na estrutura que usamos para recuperá-lo,
calcular o seu certificado e inseri-lo na fila de prioridade.
Uma importante observação é que se \now~$\neq 0$, então $x_t
\neq$~\initv. Para calcular \initv, podemos utilizar a relação
$x_t = now\cdot speed + x_0 \Rightarrow x_0 = x_t - speed\cdot
now$.

\input{algoritmos/maximo/torneio/insertdelete/insert}

A operação \textsc{delete}$(i)$ consiste em recuperar o
elemento~$i$, removê-lo da fila de prioridade, do torneio e da
estrutura que usamos para recuperá-lo depois.

\input{algoritmos/maximo/torneio/insertdelete/delete}

A função auxiliar \textsc{insertTourn}$(e)$, do algoritmo
\ref{torneioi:insert}, consiste de criar uma nova partida, usando o
elemento que está na posição $n$ para completar a partida, depois
subimos para o nível de cima no torneio, corrigindo os vencedores
das partidas e atualizando os certificados correspondentes. O
certificado do elemento inserido não será calculado nessa função,
será calculado posteriormente. Na implementação do algoritmo
\ref{torneioi:inserttourn}, $\textsc{resize}()$ checa se \torneio~é
capaz de suportar a inserção de novos elementos e, se não for,
redimensiona \torneio.

\input{algoritmos/maximo/torneio/insertdelete/insert_tourn}

\input{figuras/maximo/torneio/insertdelete/exemplo}

\input{figuras/maximo/torneio/insertdelete/insert}

A função auxiliar \textsc{deleteTourn}$(e)$, do algoritmo
\ref{torneioi:delete}, consiste de usar o perdedor
da partida travada entre os elementos que estão nas duas últimas
posições de \torneio~para substituir o elemento $e$.
Além disso, desfazemos essa partida para que os
$n$ elementos continuem a ocupar as $2n - 1$ primeiras posições
do torneio após a remoção de $e$. O perdedor
substituíra o elemento $e$ na posição da
primeira partida de que $e$ participou. Todas as partidas desde
essa posição, se propagando para o nível de cima no caminho até a
primeira posição, serão recalculadas com os devidos certificados
atualizados. Essa propagação até a primeira posição é importante
para que não hajam resquícios do elemento deletado no torneio,
veja o exemplo da figura \ref{fig:torneioi:delete}. Na implementação,
no algoritmo \ref{torneioi:deletetourn}, \textsc{substitute}$(e)$ faz a
substituição citada retornando a posição da primeira partida
de que $e$ participou.

\input{algoritmos/maximo/torneio/insertdelete/delete_tourn}

\input{figuras/maximo/torneio/insertdelete/delete}
