%!TeX root=./maximo.tex


\section{Heap cinético}\label{sec:heap-cinetico}
Um bom jeito de resolver o problema do máximo cinético é manter uma fila de
prioridades com os elementos da coleção tendo como prioridade o valor corrente
do elemento.
Dessa maneira, o elemento que se encontra na raiz da fila será o que possui o maior valor da
coleção.
Para implementar a fila utilizaremos um vetor organizado como um heap.

Inicialmente o vetor começa com os índices dos elementos e o reorganizamos como um
heap usando como chave o valor de cada elemento no instante $t = 0$, ou seja, o
valor $x_0$ de cada elemento.

Uma vez montado o heap, construímos um certificado para cada par $($filho,
pai$)$ no heap.
O $i$-ésimo certificado se refere ao par das posições $i$ e $\floor{\frac{i}{2}}$ e consiste no
instante de tempo em que o $i$-ésimo elemento passará a ter um valor maior que o valor do
$\floor{\frac{i}{2}}$-ésimo elemento do vetor, se esse instante for maior que o instante atual.
Do contrário, o certificado consiste em $+\infty$.

Esses $n - 1$ certificados são colocados em uma fila com prioridades $Q$, com o
prazo de validade como chave.
Estamos interessados nos certificados com menor prazo de validade.

Para descrever a implementação das três operações, precisamos estabelecer o nome
das novas variáveis usadas.
São elas:
\begin{enumerate}
    \item \textit{heap}: vetor com os índices dos $n$ elementos
    formando um heap de acordo com o seu valor no instante
    \textit{now};
    \item \textit{cert}: vetor com os certificados, onde
    \textit{cert}$[i]$ guarda o certificado entre $i$ e
    $\floor{\frac{i}{2}}$, para $1 < i \leq n$.
\end{enumerate}

A interface da fila com prioridades que utilizaremos não se altera.

Um evento está associado a um certificado $(i, t)$ que expira no instante $t$,
como pode ser visto na Figura~\ref{fig:maxdevent}.
O tratamento do evento correspondente ao certificado $(i, t)$ consiste em trocar de lugar os
índices armazenados nas posições $i$ e $\floor{\frac{i}{2}}$ do vetor \heap, e recalcular o prazo
de validade de até cinco certificados, ilustrados na Figura~\ref{fig:max:update}:
\begin{itemize}
    \item do $\floor{\frac{i}{2}}$-ésimo certificado, se $i > 1$;
    \item do $j$-ésimo certificado, se $i > 1$ e $j \leq n$,
    onde $j = 2\cdot \floor{\frac{i}{2}} + ((i + 1)\mod2)$
    é o irmão de $i$;
    \item do $(2i)$-ésimo certificado, se $2i \leq n$;
    \item do $(2i + 1)$-ésimo certificado, se $2i + 1 \leq n$.
\end{itemize}

\input{conteudo/capitulos/maximo/figuras/heap/updateandexpire}

O $i$-ésimo certificado também deve ser ajustado para $+\infty$.
Finalmente, é necessário fazer ajustes em $Q$, alterando a chave dos certificados que sofreram
alteração.

%\input{conteudo/capitulos/maximo/tabelas/heap/updateandexpire}

Novamente, na implementação da operação \textsc{event}, no Algoritmo~\ref{alg:heap:evento},
utilizaremos a rotina \textsc{update}$(i)$, do Algoritmo~\ref{alg:heap:update}, que calcula a nova
validade $t$ do $i$-ésimo certificado, se $1 < i \leq n$, e chama a rotina \textsc{updatePQ}$(Q, i,
t)$.

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/heap/update}

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/heap/event}

A operação \textsc{query\_max}$()$, no Algoritmo~\ref{alg:heap:querymax},
consiste em devolver \textit{heap}$[1]$, enquanto que a operação
\textsc{change}$(j, v)$, no Algoritmo~\ref{alg:heap:change}, consiste em alterar
a posição $x_0[j]$ para ${x_0[j] + (\mathit{speed}[j] - v)\cdot now}$, a posição
\textit{speed}[j] para \textit{v} e recalcular os eventuais certificados de que
$j$ participa.
Para tanto, a partir da posição $i$ em que $j$ se encontra no vetor \textit{heap}, podemos
recalcular \textit{cert}$[i]$ se $i > 1$, \textit{cert}$[2i]$ se $2i \leq n$ e \textit{cert}$[2i +
1]$ se $2i + 1 \leq n$, acionando a rotina \textsc{update} para fazer os devidos acertos em $Q$
correspondentes a estas modificações.
Veja a Figura~\ref{fig:predeventheap}.

\input{conteudo/capitulos/maximo/figuras/heap/after}

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/heap/query_max}

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/heap/change}

\FloatBarrier

\subsection{Análise de desempenho}\label{subsec:heap:analise-de-desempenho}

O heap cinético é uma estrutura \textit{responsiva}, pois o custo de processar
um certificado é $O(\lg{n})$, onde $n$ é a quantidade de pontos.
O custo de processar um certificado corresponde a uma iteração da linha $3$ da operação
\textsc{event}, que troca de posição os dois elementos envolvidos no certificado em $O(1)$ e
atualiza os cinco certificados afetados em $O(\lg{n})$.

O heap cinético é uma estrutura \textit{eficiente}, pois a quantidade de eventos
internos é $O(n\lg^2{n})$ para trajetórias lineares, mostrado em~\cite{basch-thesis}.
Como a quantidade de eventos externos é $\Theta(n)$ temos uma razão $O(\lg^2{n})$, que é
polilogarítmica em $n$, tornando o heap cinético uma estrutura eficiente em trajetórias lineares.

O heap cinético é uma estrutura \textit{compacta}, pois há no máximo $n$
certificados na fila com prioridades, um para cada objeto.

O heap cinético é uma estrutura \textit{local}, pois um elemento está envolvido
em no máximo três certificados da fila ao mesmo tempo.


