%!TeX root=./torneio.tex

\FloatBarrier

\subsection{Inserção e remoção em torneio} \label{subsec:torneio-insere-remove}

Assim como fizemos na Seção~\ref{sec:abb}, além das operações
\textsc{advance}$(t)$, \textsc{change}$(j, v)$ e
\textsc{query\_max}$()$, poderíamos querer dar suporte a operações
como:

\begin{itemize}
    \item \textsc{insert}$(v, x_t)\rightarrow$ insere um elemento
    com velocidade $v$ e valor $x_t$ no instante \now;
    \item \textsc{delete}$(i) \rightarrow$ remove o elemento $i$ no
    instante \now.
\end{itemize}
Agora, diferentemente da Seção~\ref{sec:abb}, não utilizaremos uma nova estrutura para dar suporte
a essas operações, pois um torneio já suporta operações como inserção e remoção de elementos em
tempo logarítmico.
Porém, da maneira como se encontra a interface, poderíamos ter problemas como espaços de memória
ociosos após várias remoções ou um gasto elevado de tempo redimensionando vetores para que
suportem a inserção de novos elementos.
Dessa forma, descreveremos a seguir alterações a serem feitas na interface para evitar problemas
como os citados.

Inicialmente o vetor que guarda o torneio começa com os elementos ocupando as suas últimas
posições e construímos o torneio de acordo com o valor de cada elemento no instante $t = 0$.

Uma vez montado o torneio, construímos um certificado para cada elemento no torneio.
Agora os certificados não serão mais mantidos em um vetor;
serão mantidos junto aos elementos para facilitar a inserção e remoção de certificados, já que
estas vêm junto com a inserção e remoção de elementos.
O certificado de um elemento $e$ se refere à relação estabelecida entre o elemento $e$ e o
elemento $k$, que é o elemento que venceu $e$ na última partida que $e$ disputou, e consiste no
instante de tempo em que o elemento $e$ passará a ter um valor maior que o valor do elemento $k$,
se esse instante for maior que o instante atual.
Do contrário, o certificado consiste em $+\infty$.

Note que o elemento que está na primeira posição do torneio não é vencido por ninguém no instante
\now.
Portanto, daremos o valor $+\infty$ para o seu certificado.

Esses $n$ certificados serão colocados em uma fila com prioridades, com o prazo de validade como
prioridade.
O certificado com menor prazo de validade estará ocupando a primeira posição da fila.
Na verdade, como os certificados estarão diretamente ligados aos elementos, colocaremos os
elementos nessa fila.

Para descrever as implementações das operações \textsc{advance}$(t)$, \textsc{change}$(j, v)$,
\textsc{query\_max}$()$, \textsc{insert}$(v, x_t)$ e \textsc{delete}$(i)$, vamos estabelecer os
nomes dos objetos, variáveis e rotinas auxiliares utilizados:
\begin{enumerate}
    \item $n$: número de elementos no instante \now;
    \item \elemento: elemento com os seguintes atributos:
    \begin{enumerate}
        \item \id: atributo para identificar o elemento.
        Daqui em diante, usaremos elemento $i$ para se referir ao elemento
        cujo \id~é $i$;

        \item \speed: a velocidade do elemento;

        \item \initv: é o valor que o elemento possuía no
        instante $t = 0$;

        \item \cert: o tempo de validade do certificado do
        elemento;

        \item \pqpos: atributo que aponta para a posição do elemento
        na fila com prioridades;

        \item \lastmatch: atributo que aponta para a posição do
        vetor \torneio~em que o elemento disputou sua última
        partida.
    \end{enumerate}
    \item \torneio: vetor, de $2n - 1$ posições, que guarda
    apontadores para os elementos formando um torneio de acordo com
    seus valores no instante \now;

    \item \Q: fila com prioridades que contém os elementos, com o
    elemento com certificado de menor valor à frente;

    \item \textsc{insertTourn}$(e) \rightarrow$ insere $e$, que é um
    elemento, no torneio e atualiza os certificados necessários no
    processo;

    \item \textsc{deleteTourn}$(e) \rightarrow$ remove $e$, que é um
    elemento, do torneio e atualiza os certificados necessários no
    processo.
\end{enumerate}
Para a implementação das operações \textsc{change}$(j, v)$ e \textsc{delete}$(i)$, precisamos de
alguma maneira recuperar um elemento baseado no seu \id.
Para tal, podemos utilizar estruturas como uma árvore binária balanceada de busca ou uma tabela de
dispersão.
A seguir~estão três operações que nos ajudarão a recuperar os elementos:
\begin{enumerate}
    \item \textsc{getObject}$(i)\rightarrow$ retorna o elemento $i$;
    \item \textsc{insertObject}$(e) \rightarrow$ insere $e$, que é
    um elemento, na estrutura;
    \item \textsc{deleteObject}$(e) \rightarrow$ remove $e$, que é
    um elemento, da estrutura.
\end{enumerate}
Para permitir a inserção e remoção de certificados, a interface da fila com prioridades será
reformulada, contando com duas operações extras:
\begin{enumerate}
    \item \textsc{insertPQ}$(Q, e) \rightarrow$ insere $e$ na fila
    com prioridades $Q$;
    \item \textsc{deletePQ}$(Q, e) \rightarrow$ remove $e$ da fila
    com prioridades $Q$;
    \item \textsc{updatePQ}$(Q,e,t) \rightarrow$ muda o valor do
    certificado de $e$ para $t$ e atualiza a fila com prioridades
    $Q$;
    \item \textsc{minPQ}$(Q) \rightarrow$ devolve o elemento com o
    certificado de menor valor da fila com prioridades $Q$.
\end{enumerate}
As operações \textsc{updatePQ}$(Q,e,t)$ e \textsc{deletePQ}$(Q, e)$ podem ser implementadas em
tempo logarítmico no número de elementos em $Q$ graças ao atributo \pqpos~dos elementos.

Um evento está associado a um certificado $(e, t)$ que expira no instante $t$.
As implementações das operações \textsc{event}, \textsc{query\_max} e \textsc{change} são
similares às implementações da Seção~\ref{sec:torneio}.

\input{conteudo/capitulos/maximo/figuras/torneio/insertdelete/exemplo}

A operação \textsc{insert}$(v, x_t)$, no Algoritmo~\ref{alg:torneioi:insert}, consiste em criar um
novo elemento, inicializando seus atributos com os devidos valores, inseri-lo no torneio e na
estrutura que usamos para recuperá-lo, calcular o seu certificado e inseri-lo na fila de
prioridade.
Uma importante observação é que se \now~$\neq 0$, então $x_t \neq$~\initv.
Para calcular \initv, podemos utilizar a relação $x_t = now\cdot speed + x_0 \Rightarrow x_0 = x_t
- speed\cdot\now$.
Veja o exemplo da Figura~\ref{fig:torneioi:insert}.

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/torneio/insertdelete/insert}

\input{conteudo/capitulos/maximo/figuras/torneio/insertdelete/insert}

Utilizamos a função auxiliar \textsc{insertTourn}$(e)$, do Algoritmo~\ref{alg:torneioi:inserttourn},
que consiste em criar uma nova partida, usando o elemento que está na posição $n-1$ para completar
a partida, depois subir para o nível de cima no torneio, corrigindo os vencedores das partidas e
atualizando os certificados correspondentes.
O certificado do elemento inserido não será calculado nessa função, mas será calculado
posteriormente.
No Algoritmo~\ref{alg:torneioi:inserttourn}, $\textsc{resize}()$ checa se \torneio~é capaz de suportar
a inserção de novos elementos e, se não for, redimensiona \torneio.

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/torneio/insertdelete/insert_tourn}

A operação \textsc{delete}$(i)$, no Algoritmo~\ref{torneioi:delete}, consiste em recuperar o
elemento~$i$, removê-lo da fila de prioridade, do torneio e da estrutura que usamos para
recuperá-lo depois.
Utilizamos a função auxiliar \textsc{deleteTourn}$(e)$, do Algoritmo~\ref{alg:torneioi:deletetourn},
que consiste em usar o perdedor da partida travada entre os elementos que estão nas duas últimas
posições de \torneio~para substituir o elemento~$e$.
Além disso, desfazemos essa partida para que os $n$ elementos continuem a ocupar as $2n - 1$
primeiras posições do torneio após a remoção de~$e$.
O perdedor substituirá o elemento~$e$ na posição da primeira partida de que $e$ participou.
Todas as partidas desde essa posição, se propagando para o nível de cima no caminho até a primeira
posição, serão recalculadas com os devidos certificados atualizados.
Essa propagação até a primeira posição é importante para que não hajam resquícios do elemento
removido no torneio.
Veja o exemplo da Figura~\ref{fig:torneioi:delete}.
Na implementação, no Algoritmo~\ref{alg:torneioi:deletetourn}, a rotina \textsc{substitute}$(e)$ faz a
substituição citada retornando a posição da primeira partida de que $e$ participou.

\input{conteudo/capitulos/maximo/figuras/torneio/insertdelete/delete}

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/torneio/insertdelete/delete}

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/torneio/insertdelete/delete_tourn}
