%!TeX root=./maximo.tex

\newcommand{\thickness}{0.75mm}
\FloatBarrier


\section{Torneio cinético} \label{sec:torneio}

Considere o seguinte algoritmo para achar o valor máximo em um
conjunto de $n$ elementos: aloque um vetor \torneio~com $2n - 1$
posições.
Inicializamos as últimas $n$ posições com os valores dos $n$ elementos e uma variável $i$ com o
valor da última posição, $i = 2n - 1$.
Repita o seguinte processo até que $i$ seja igual a $1$: se \torneio$[i] > $~\torneio$[i - 1]$,
então \torneio$\left[\floor{\frac{i}{2}}\right] =$~\torneio$[i]$, caso contrário
\torneio$\left[\floor{\frac{i}{2}}\right] =$~ \torneio$[i - 1]$, e, por fim, subtraia~$2$ de $i$.
Dessa maneira, ao fim da execução do algoritmo, em \torneio$[1]$ estará o maior valor da coleção.
Na verdade, podemos fazer a comparação de maneira indireta, e guardar os índices dos elementos no
vetor \torneio~e não seus valores.
Veja a Figura~\ref{fig:torneio:exemplo}.

Podemos pensar nessas comparações entre \torneio$[i]$ e \torneio$[i-1]$ como sendo partidas de um
torneio classificatório, por isso o nome torneio.
Chamaremos de ``partida'' as comparações entre \torneio$[i]$ e \torneio$[i-1]$ e diremos que o
elemento~$j$ ``vence'' o elemento $k$ quando os elementos $j$ e $k$ disputaram uma partida entre
si e o elemento $j$ possuía maior valor nesse instante.
Utilizaremos esse ``torneio'' para resolver o problema do máximo cinético e, para implementá-lo,
será utilizado um vetor como o citado no algoritmo descrito no parágrafo anterior.

\input{conteudo/capitulos/maximo/figuras/torneio/exemplo}

Inicialmente o vetor começa com os índices dos elementos ocupando as últimas posições e
construímos o torneio de acordo com o valor de cada elemento no instante $t = 0$, ou seja, com o
valor $x_0$ de cada elemento.

Uma vez montado o torneio, construímos um certificado para cada elemento no torneio.
O $i$-ésimo certificado se refere ao par formado pelo $i$-ésimo elemento da entrada e quem o
venceu, digamos $j$, na última partida que disputou, e consiste no instante de tempo em que o $i$-
ésimo elemento passará a ter um valor maior que o valor do $j$-ésimo elemento, se esse instante
for maior que o instante atual.
Do contrário, o certificado consiste em $+\infty$.
Veja a Figura~\ref{fig:torneio:certificados}.

É importante observar que o elemento que se encontra na primeira posição do torneio não é vencido
por ninguém no instante \now.
Dessa forma, sendo $i$ o elemento que ocupa a primeira posição do torneio, associamos ao $i$-ésimo
certificado a chave $+\infty$.

\input{conteudo/capitulos/maximo/figuras/torneio/certificados}

Esses $n$ certificados são colocados em uma fila com prioridades, com o prazo de validade como
chave.
Estamos interessados nos certificados com menor prazo de validade.

Para descrever a implementação das operações \textsc{advance}, \textsc{change} e \textsc{query\_max}, precisamos estabelecer o nome das novas variáveis usadas.
São elas:
\begin{enumerate}
    \item \torneio: vetor, de $2n - 1$ posições, com os índices dos
    $n$ elementos formando um torneio de acordo com o seu valor no
    instante \textit{now};

    \item \textit{cert}: vetor com os certificados;
    \textit{cert}$[i]$ guarda o certificado entre o elemento $i$ e
    quem o venceu na última partida que disputou, para $1 \leq i \leq n$;

    \item \textit{indT}: vetor de $n$ posições; \indt[$i$] guarda a
    posição em \torneio~em que $i$ perde uma partida, com $1 \leq i
    \leq n$.
    Se $i$ não perde nenhuma partida, \indt[$i$] é igual a $-1$.
\end{enumerate}

A interface da fila com prioridades que utilizaremos não se altera.

Na implementação da operação \textsc{event}, no Algoritmo~\ref{torneio:evento}, utilizaremos a
rotina \textsc{update}$(i)$, no Algoritmo~\ref{torneio:update}, que calcula a nova validade $t$ do
elemento $j$ que se encontra na $i$-ésima posição de \torneio, isto é, $j =~$\torneio[$i$]
certificado, se $1 \leq i \leq 2n - 1$, e chama a rotina \textsc{updatePQ}$(Q, i, t)$.

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/torneio/update}

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/torneio/event}

No trecho das linhas $5 - 11$ do Algoritmo~\ref{torneio:evento}, o resultado da partida entre o
elemento~$j$ e seu adversário que se encontra na posição $k$ de \torneio~é recalculado, e o
certificado correspondente é atualizado.
Caso o resultado da partida tenha sido alterado, a verificação se propaga para o nível de cima.
A função $\Call{value}{j}$ retorna ${\speed[j]~\cdot\now + x_0[j]}$.

\input{conteudo/capitulos/maximo/figuras/torneio/expire}

\input{conteudo/capitulos/maximo/figuras/torneio/after}

A operação \textsc{query\_max}, no Algoritmo~\ref{torn:querymax},
consiste em devolver \torneio$[1]$, enquanto que a operação \textsc{change}$(j, v)$, no
Algoritmo~\ref{torn:change}, consiste em alterar a posição $x_0[j]$ para ${x_0[j] +
(\mathit{speed}[j] - v)\cdot now}$, a posição \textit{speed}$[j]$ para \textit{v} e recalcular os
eventuais certificados de que $j$ participa.
Para tanto, a partir da posição $i$ em que $j$ se encontra no vetor \torneio, podemos recalcular
\textit{cert}$[j]$ e então continuamos visitando as partidas em que $j$ participou para atualizar
os certificados daqueles que perderam de $j$, acionando a rotina \textsc{update} para fazer os
devidos acertos em $Q$ correspondentes a estas modificações.

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/torneio/query_max}

\input{conteudo/capitulos/maximo/algoritmos/torneio/change}

\input{conteudo/capitulos/maximo/figuras/torneio/change}

\input{conteudo/capitulos/maximo/insereremovetorneio}

\FloatBarrier

\subsection{Análise de desempenho}\label{subsec:torneio:analise-de-desempenho}

O torneio cinético é uma estrutura \textit{responsiva}, pois o custo de
processar um certificado é $O(\lg^2{n})$, onde $n$ é o número de elementos.
De fato, o custo de processar um certificado corresponde a uma iteração da linha $3$ da operação
\textsc{event}, que troca o resultado da partida entre os dois elementos envolvidos no certificado
e atualiza o certificado em tempo $O(\lg{n})$.
Além disso, existem $O(\lg{n})$ certificados a serem alterados com a propagação da verificação
para o nível de cima, resultando no custo $O(\lg^2{n})$.

O torneio cinético é uma estrutura \textit{eficiente}, pois a quantidade de eventos internos é
$O(n\lg{n})$ para trajetórias lineares, como mostraremos abaixo.
Como a quantidade de eventos externos é $\Theta(n)$ temos uma razão $O(\lg{n})$, que é logarítmica
em $n$, tornando o torneio cinético uma estrutura eficiente em trajetórias lineares.

Vamos mostrar que a quantidade de eventos internos é $O(n\lg{n})$.
Cada evento do torneio é ocasionado pela troca do resultado de uma partida.
Sendo assim, para contar a quantidade de eventos internos podemos contar a quantidade máxima de
vezes que o valor de um nó se altera.
É fácil ver que os elementos que podem ocupar um determinado nó só podem ser aqueles que estão nas
folhas da subárvore com raiz naquele nó.
Se uma subárvore enraizada num nó possui $k$ folhas, então podem ocorrer no máximo $k-1$ trocas
naquele nó.
O número de folhas que a subárvore enraizada no nó possui é $k = 2^h$, sendo $h$ a altura do nó.
Como o torneio é uma árvore binária balanceada, sua altura é $\left\lceil \lg{n}\right\rceil$.
Temos $\left\lfloor \frac{n}{2^h}\right\rfloor$ nós de altura $h$.
Logo, sendo $q$ a quantidade de eventos:
\begin{align*}
    q & \leq \displaystyle\sum_{h = 0}^{\left\lceil \lg{n}\right\rceil} \dfrac{n}{2^h}\cdot (2^h -
    1) \\\nonumber
    & \leq \displaystyle\sum_{h = 0}^{\left\lceil \lg{n}\right\rceil} n - \displaystyle\sum_{h =
    0}^{\left\lceil \lg{n}\right\rceil} \dfrac{n}{2^h} \\ \nonumber
    & \leq \displaystyle\sum_{h = 0}^{\left\lceil \lg{n}\right\rceil} n \\ \nonumber
    & \leq n\left\lceil \lg{n}\right\rceil + n \\\nonumber
    & = O(n \lg{n}).\nonumber
\end{align*}

O torneio cinético é uma estrutura \textit{compacta}, pois tem no máximo $n$
certificados na fila com prioridades, um para cada objeto.

O torneio cinético é uma estrutura \textit{local}, pois um elemento está envolvido
em $O(\lg{n})$ certificados da fila ao mesmo tempo.

As operações \textsc{insert} e \textsc{delete} custam $O(\lg^2{n})$, por conta das
respectivas operações \textsc{insertTourn} e \textsc{deleteTourn} que atualizam
$O(\lg{n})$ posições com custo $O(\lg{n})$.
Além disso, também vale observar que determinadas chamadas de \textsc{insertTourn} podem ter um
custo $O(n)$, caso seja necessário redimensionar o vetor na operação \textsc{resize}, que dobra o
tamanho de \textit{tourn}.
Porém, se o redimensionamento for implementado corretamente, o custo por operação se mantém de
maneira amortizada.


