%!TeX root=./par.tex

\FloatBarrier


\section{Algoritmo cinético}

Para ``cinetizar'' o algoritmo estático utilizaremos certificados,
para assegurar que as nossas estruturas permanecerão corretas.
Primeiramente, teremos os certificados das três \textit{listas
ordenadas cinéticas}, seção \ref{sec:secao}, que guardarão a ordem
dos pontos de acordo com os eixos $x$, $x + 60^\circ$ e $x -
60^\circ$.

Para garantir qual, dentre os pares $(p, \lcand(p))$, é o par mais
próximo usaremos um \textit{torneio cinético com inserção e
remoção}, seção \ref{trni:secao}, com respeito ao mínimo em vez de
ao máximo. Temos um total de $3n$ pares, pois consideraremos também
os pares $(p, \lcand(p))$ em que $\lcand(p)$ é nulo e os
certificados destes serão $+\infty$.

Também precisaremos manter informação guardada para atualizar com
eficiência mudanças provocadas por trocas na ordem dos pontos em
relação a um dos três eixos. Por exemplo, uma troca na ordem dos
pontos pode acarretar na mudança nos conjuntos $\Cands(p)$ e
$\Cands(q)$. Mudanças nesses conjuntos ocorrerão quando $q =
\up(p)$, $q = \low(p)$ ou $q \in \Cands(p)$. Portanto, para que
consigamos manter $\lcand(p)$ de maneira eficiente cada ponto terá
três árvores binárias de busca associadas a ele com os conjuntos
$\Cands(p)$, $\Hits_{up}(p)$ e $\Hits_{low}(p)$. A árvore
$\Cands(p)$ guarda os pontos que pertencem ao conjunto $\Cands(p)$
ordenados pela coordenada $y$. A árvore $\Hits_{up}(p)$ guarda os
pontos $q$ tais que $\up(q) = p$, ordenados pela coordenada $x$.
Similarmente, a árvore $\Hits_{low}(p)$ guarda os pontos $q$ tais
que $\low(q) = p$, ordenados pela coordenada $x$. Utilizaremos uma
árvore $\Cands(p)$, $\Hits_{up}(p)$ e $\Hits_{low}(p)$ para cada um
dos eixos, logo, para cada ponto $p$, haverão nove \textit{splay
trees} no total.

Cada uma das três árvores têm sua raiz apontando para o nó $p$, e
cada nó das árvores aponta para o seu nó pai. Na árvore $\Cands(p)$
cada nó deve apontar para o descendente que contém o ponto mais à
esquerda na ordenação horizontal. Na nossa implementação as árvores
serão \textit{splay trees}. Essas estruturas contém toda a
informação necessária para que mantenhamos nossas estruturas
atualizadas e, consequentemente, o par mais próximo do conjunto.

Na implementação do algoritmo inicialmente inserimos os pontos nas
três listas ordenadas. Uma vez que as listas estejam montadas,
percorremos os pontos da direita para a esquerda preenchendo as
estruturas $\Cands(p)$, $\Hits_{up}(p)$ e $\Hits_{low}(p)$ para cada
ponto $p$ e para cada um dos eixos. Esta etapa é feita da mesma
forma que foi apresentada na seção sobre o algoritmo estático.

A medida que as estruturas $\Cands(p)$ são inicializadas inserimos o
par $(p, \lcand(p))$ no torneio. Quando todos os pares forem
inseridos no torneio realizamos as partidas e calculamos os
certificados, o par $(p, q)$ da partida que possuir menor distância
é considerado o vencedor.

Todos os certificados são colocados em uma fila de prioridade $Q$.
Os certificados inseridos na fila possuem quatro informações:
\begin{itemize}
    \item $t~\rightarrow$ instante de tempo em que o certificado
    expira. É utilizado como chave para a fila de prioridade.
    Desempates são tratados de maneira especial e serão explicados
    mais adiante;
    \item $p~\rightarrow$ um dos pontos envolvidos no evento
    representado pelo certificado. Caso seja um certificado de troca
    na ordenação, $p$ é o ponto mais a direita naquela ordenação;
    \item $q~\rightarrow$ o outro ponto envolvido no evento
    representado pelo certificado. Caso seja um certificado de troca
    na ordenação, $q$ é o ponto mais a esquerda naquela ordenação;
    \item tipo $ \rightarrow$ o tipo de evento que o certificado
    representa. Pode representar uma troca em uma das três
    ordenações, denominadas por \textit{H} (horizontal =
    $0^\circ$-ordem), \textit{U} (up = $+60^\circ$-ordem) e
    \textit{D} (down = $-60^\circ$-ordem) ou pode representar a
    vitória do par $(p, q)$ em uma partida do torneio.
\end{itemize}
% Falar sobre a chave e fazer o gancho para os casos degenerados. Terminar
% os pseudocódigos e se possível melhorar as subfiles.

Vamos agora falar de um evento em que ocorre uma mudança na ordem
horizontal. No primeiro caso, $p$ se encontra à esquerda e abaixo de
$q$, veja a figura \ref{fig:parcinetico:eventohorizontalabaixo}. O
caso em que $q$ está à esquerda de $p$ será tratado de maneira
parecida. O algoritmo \ref{parcinetico:eventohorizontal} implementa
a sequência de operações referentes à esse tipo de evento.

\input{conteudo/capitulos/par/figuras/cinetico/eventohorizontalabaixo}

Se $p$ está em $\Hits_{up}(q)$, como demonstrado na figura
\ref{fig:parcinetico:eventohorizontalabaixo}, então parte de
$\Cands(q)$ terá de passar para $\Cands(p)$. Para tal, buscamos pelo
novo $t = \up(p)$ em $\Cands(q)$ e chamamos a rotina \textit{splay}
para o nó que contém $t$. Após o \textit{splay}, chamamos um
\textit{split} na subárvore esquerda desse nó e unimos ela a
$\Cands(p)$. Se $t$ não for encontrado em $\Cands(q)$, então $t =
\up(q)$ e todos os pontos de $\Cands(q)$ devem ser transferidos para
$\Cands(p)$. Não podemos esquecer de remover $p$ de $\Hits_{up}(q)$
e adicioná-lo em $\Hits_{up}(t)$, além de remover $q$ de
$\Hits_{low}(w)$ e adicioná-lo em $\Hits_{low}(p)$. Se $p$ não está
em $\Hits_{up}(q)$, então não haverão mudanças, veja a figura
\ref{fig:parcinetico:eventohorizontalabaixosemmudancas}.

\input{conteudo/capitulos/par/figuras/cinetico/eventohorizontalabaixosemmudancas}

Similarmente, se $q$ está em $\Hits_{low}(p)$, como demonstrado na
figura \ref{fig:parcinetico:eventohorizontalabaixo}, parte de
$\Cands(p)$ passará para $\Cands(q)$. Para realizar tal operação,
buscamos pelo novo $t = low(q)$ em $Cands(p)$, damos um
\textit{splay} no nó que o contém, separamos a subárvore direita
desse nó e unimos ela à $Cands(q)$. Se $t$ não for encontrado em
$Cands(p)$, então $t = low(p)$ e todos os pontos de $Cands(p)$ devem
ser passados para $Cands(q)$. Devemos também remover $q$ de
$Hits_{low}(p)$ e inseri-lo em $Hits_{low}(t)$, além de remover $p$
de $Hits_{up}(w)$ e adicioná-lo em $Hits_{up}(q)$. Se $q$ não está
em $Hits_{low}(p)$, então não haverão mudanças, veja a figura
\ref{fig:parcinetico:eventohorizontalabaixosemmudancas}.

\input{conteudo/capitulos/par/algoritmos/cinetico/eventohorizontal}

No caso de um evento em que ocorre uma mudança na $60^\circ$-ordem,
que é a ordem dos pontos projetados no eixo $x + 60^\circ$, vamos
assumir que $p$ é o ponto que está à esquerda e acima de $q$. O
evento pode provocar a entrada ou saída do ponto $q$ de $\Cands(p)$,
veja a figura \ref{fig:parcinetico:eventoup}. O algoritmo
\ref{parcinetico:eventoup} implementa a sequência de operações
referentes a este evento.

Se $p$ está em $\Hits_{low}(q)$, ou seja, $q$ está entrando em
$\Dom(p)$ como demonstrado na figura \ref{fig:parcinetico:eventoup}
da esquerda para direita, então a troca na $60^\circ$-ordem afetará
o ponto $v$ tal que $q$ está em $\Cands(v)$. Achamos esse ponto
subindo em $\Cands(v)$, a partir do nó que contém $q$, até a raiz
que aponta para $v$. Devemos então remover $q$ de $\Cands(v)$ e
inseri-lo em $\Cands(p)$. A mudança também afetará todos os pontos
que estão à esquerda de $p$ e estão em $\Hits_{up}(q)$. Para achar
esses pontos, buscamos o ponto $t$ em $\Hits_{up}(q)$ mais à
esquerda que está à direita de $p$. Chamamos \textit{splay} para o
nó que contém $t$ e chamamos \textit{split} para a subárvore
esquerda desse nó e juntamos essa árvore em $\Hits_{up}(p)$, pois
são todos os pontos à esquerda de $p$ que tinham $q$ como $\up$ e
agora seu novo $\up$ é $p$. Se esse ponto $t$ não existe, todos os
pontos de $\Hits_{up}(q)$ devem ser transferidos para
$\Hits_{up}(p)$, veja a figura
\ref{fig:parcinetico:eventouptnaoexiste}, e buscamos pelo ponto $t$
tal que $q$ está em $\Hits_{low}(t)$. Por fim, removemos o ponto $p$
de $\Hits_{low}(q)$ e o inserimos em $\Hits_{low}(t)$. Se $p$ não
está em $\Hits_{low}(q)$ não haverão mudanças.

Se $q$ está em $\Cands(p)$, ou seja, $q$ está saindo de $\Dom(p)$
como demonstrado na figura~ \ref{fig:parcinetico:eventoup} da
direita para esquerda, então a troca afetará o ponto $t$ tal que $p$
está em $\Hits_{low}(t)$. Se o ponto $t$ existe, removemos $p$ de
$\Hits_{low}(t)$. Devemos agora inserir $p$ em $\Hits_{low}(q)$, já
que $q$ é o novo $\low(p)$. A mudança também afetará os pontos de
$\Hits_{up}(p)$ que agora deverão estar em $\Hits_{up}(q)$. Para
achar esses pontos, buscamos pelo ponto $v$ em $\Hits_{up}(p)$ mais
à direita que não deveria estar em $\Hits_{up}(q)$, chamamos
\textit{splay} para o nó que contém $v$ e um \textit{split} para sua
subárvore direita, essa nova árvore deve ser incorporada a
$\Hits_{up}(q)$. Se tal ponto $v$ não existe, todos os nós de
$\Hits_{up}(p)$ devem ser passados para $\Hits_{up}(q)$. Por fim,
devemos achar o novo ponto $u$ tal que $q$ deve estar em
$\Cands(u)$. Se o ponto $v$ descrito anteriormente existe, então $u
= v$. Se $v$ não existe, então $u$ é o ponto tal que $p$ está em
$\Cands(u)$. Dessa forma, retiramos $q$ de $\Cands(p)$ e o inserimos
em $\Cands(u)$. Se $q$ não está em $\Cands(p)$, não haverão
mudanças.

\input{conteudo/capitulos/par/algoritmos/cinetico/eventoup}

\input{conteudo/capitulos/par/figuras/cinetico/eventoup}

\input{conteudo/capitulos/par/figuras/cinetico/eventoupnaoexiste}

Um evento em que ocorre uma mudança na $-60^\circ$-ordem, a ordem
dos pontos projetados no eixo $x - 60^\circ$, é simétrico a um
evento na $60^\circ$-ordem. Os pontos envolvidos no evento serão $p$
e $q$ e vamos assumir que $p$ é o ponto mais à esquerda e abaixo de
$q$. O evento pode provocar a entrada ou saída do ponto $q$ de
$Cands(p)$, veja a figura \ref{fig:parcinetico:eventodown}. O
algoritmo \ref{fig:parcinetico:eventodown} implementa a sequência de
operações referentes a esse evento.

Se $p$ está em $\Hits_{up}(q)$ ($q$ está entrando em $Dom(p)$), como
demonstrado na figura \ref{fig:parcinetico:eventodown}, então a
troca na $-60^\circ$-ordem afetará o ponto $v$ tal que $q$ está em
$Cands(v)$. Achamos esse ponto subindo em $Cands(v)$, a partir do nó
que contém $q$, até a raiz que aponta para~$v$. Devemos então
remover $q$ de $Cands(v)$ e inseri-lo em $Cands(p)$. A mudança
também afetará todos os pontos que estão à esquerda de $p$ e estão
em $\Hits_{low}(q)$. Para achar esses pontos buscamos o ponto $t$ em
$\Hits_{low}(q)$ mais à esquerda que está a direita de $p$. Chamamos
\textit{splay} para o nó que contém $t$ e \textit{split} para a nova
subárvore esquerda desse nó e juntamos essa árvore em
$\Hits_{low}(p)$, pois são todos pontos à esquerda de $p$ que tinham
$q$ como $low$ e agora seu novo $low$ é $p$. Se esse ponto $t$ não
existe, veja a figura \ref{fig:parcinetico:eventodowntnaoexiste},
então buscamos pelo ponto $t$ tal que $q$ está em $\Hits_{up}(t)$.
Por fim, removemos o ponto $p$ de $\Hits_{up}(q)$ e o inserimos em
$\Hits_{up}(t)$. Se $p$ não está em $\Hits_{up}(q)$ não haverão
mudanças.

Se $q$ está em $Cands(p)$ ($q$ está saindo de $Dom(p)$), como
demonstrado na figura \ref{fig:parcinetico:eventodown}, então a
troca afetará o ponto $t$ tal que $p$ está em $\Hits_{up}(t)$. Se o
ponto $t$ existe, removemos $p$ de $\Hits_{up}(t)$. Devemos agora
inserir $p$ em $\Hits_{up}(q)$, já que $q$ é o novo $up(p)$. A
mudança também afetará os pontos de $\Hits_{low}(p)$ que agora
atingem $Dom(q)$. Para achar esses pontos, buscamos pelo ponto $v$
em $\Hits_{low}(p)$ mais à direita que não atinge $Dom(q)$, chamamos
\textit{splay} para o nó que contém $v$ e um \textit{split} para sua
subárvore direita. Essa nova árvore deve ser incorporada a
$\Hits_{low}(q)$. Se tal ponto $v$ não existe, todos os nós de
$\Hits_{low}(p)$ devem ser passados para $\Hits_{low}(q)$. Por fim,
devemos achar o novo ponto~$u$ tal que $q$ deve estar em $Cands(u)$.
Se o ponto $v$ descrito anteriormente existe, então~$u = v$. Se $v$
não existe, então $u$ é o ponto tal que $p$ está em $Cands(u)$.
Dessa forma, retiramos $q$ de $Cands(p)$ e o inserimos em
$Cands(u)$. Se $q$ não está em $Cands(p)$, não haverão mudanças.

\input{conteudo/capitulos/par/algoritmos/cinetico/eventodown}

\input{conteudo/capitulos/par/figuras/cinetico/eventodown}

\input{conteudo/capitulos/par/figuras/cinetico/eventodown}

\input{conteudo/capitulos/par/figuras/cinetico/eventodownnaoexiste}

\FloatBarrier

\subsection{Análise de desempenho}\label{subsec:par:analise-de-desempenho}

As análises de desempenho aqui foram extraídas de~\cite{eduardo}.

A estrutura de dados cinética para manter o par de pontos mais próximo é uma estrutura
\textit{responsiva}, pois o custo de processar um certificado é $O(\lg{n})$.
O custo de processar um certificado é o custo de realizar as trocas necessárias nas listas
ordenadas que consome tempo $O(\lg{n})$, além disso também há o custo de corrigir as árvores
$\Cands$, $\Hits_{low}$, $\Hits_{up}$, o torneio e os certificados associados.
Mas, essas operações são realizadas em sequência, consumindo um custo também de $O(\lg{n})$.

A estrutura é \textit{eficiente}, pois a razão entre o total de eventos e os eventos
\textit{externos}, isto é, as trocas de par mais próximo.
De acordo com~\cite{eduardo}, essa razão é $O(\epsilon \lg{n})$, resultando em uma estrutura
eficiente.

A estrutura é \textit{compacta}, pois teremos $O(n)$ certificados na fila de prioridades
associados a mudanças nas listas ordenadas e $O(n)$ certificados do torneio cinético, resultando
em $O(n)$ certificados na fila com prioridades num determinado instante.

A estrutura é \textit{local}, pois um ponto pode estar envolvido em até seis certificados das
listas ordenadas, sendo dois para cada uma das ordenações, e pode estar envolvido em até
$O(\lg{n})$ certificados no torneio.
